课题目的及意义
==============

本课题将基于seL4和Genode框架设计和实现一套类似于Linux操作系统内核的进程控制组（Control Group）
机制，具有限制特定进程、进程组的资源占用，以及隔离不同进程组内进程的相互影响的能力，并封装成与
libcg一致的C语言API。这一机制将有利于在充分利用seL4内核本身的安全性与可靠性的同时，使seL4内核
能够适应更多的应用场景，更加实用化。此外，本课题还将通过相关的评测程序展示其特性和优势。

研究背景及现状
==============

seL4微内核
----------

微内核是一种相对于宏内核而言的操作系统内核架构，强调内核只负责只能由内核来完成的工作，包括时钟
中断、进程创建和销毁以及调度、进程间通信，其他的诸如文件系统、内存管理、设备驱动等功能都作为系
统进程在用户空间实现。微内核通过尽可能地精简和内核本身获得了可移植性和模块化等优势，同时保证了
很好的性能，L4Linux只比原生Linux慢$5\%$[@hartig_performance_1997_conferencepaper]。seL4内核属于
第三代微内核架构，是一个完全的形式化验证的开源微内核[@klein_sel4:_2009_conferencepaper]，其代码
实现完全符合使用Isabelle描述的规范，具有很高的安全性和可靠性，不存在传统内核中会出现的缓冲区溢
出、解引用空指针、野指针和内存泄漏等缺陷[@klein_sel4:_2010_journalarticle]。但由于微内核本身没
有提供POSIX API，现有的涉及到Linux系统调用的程序都无法直接在seL4微内核上运行，这使得微内核难以
实际应用。L4Linux项目[@lackorzynski_l4linux_2004_thesis]和L4Android项目
[@lange_l4android:_2011_conferencepaper]通过在L4微内核上运行Linux内核和Android操作系统，既可以
享受L4微内核的模块化所带来的安全和可靠等优势，又能受益于Linux与Android应用的生态系统。Genode框
架从另一个角度出发，对操作系统内核的功能进行抽象和重组[@feske_genode_2016_book]，底层可以使用
OK L4、seL4、Linux内核等作为基础，并为上层应用程序提供一组一致的API来发起对底层的基础内核的系
统调用，以实现一个通用操作系统[@feske_genode_2014_presentation]。此外，Genode在移植现有的生态
环境方面也做了很多努力，包括用户态的网络协议栈、常见编程语言的运行时等。

虚拟化与进程分组控制
--------------------

虚拟化技术在云计算时代扮演者非常重要的角色，传统的虚拟机（如VMWare、KVM）能够通过虚拟化CPU、内
存和设备，并提供独立的操作系统内核的方式实现资源的隔离，而基于Linux内核的进程控制组（Control 
Group）和命名空间（Namespace）机制的容器技术（例如Docker）以操作系统级别的虚拟化的方式来应对这
一需求，同样可以做到隔离、限制进程的资源占用和系统环境。虚拟机中执行指令需要VM软件的参与，这会
导致很大的性能损失，而容器则可以很好地规避这个问题，并且具有更好的可伸缩性。以广泛应用的容器
Docker[@merkel_docker:_2014_journalarticle]为例，根据相关Benchmark[@felter_updated_2015_conferencepaper]，
容器中运行Linpack程序的性能与直接在操作系统上运行的原生程序相当，而KVM虚拟机中程序的性能只有直
接在操作上运行的一半，其他的涉及到网络IO带宽和延迟等对当前应用十分广泛且需求量巨大的Web和数据库
服务的性能至关重要的指标上，Docker部署的服务的吞吐量、延迟也带宽也都低于运行在KVM上的服务
[@spoiala_performance_2016_conferencepaper]。同时，容器还拥有镜像体积小，便于网络传输和分发，也
更加节省存储资源。此外，应用程序容器技术对于软件的开发方式和流程也有着深远的影响，Docker的成功
促进了自动测试、持续集成等理念与技术的实践[@wettinger_automated_2015_conferencepaper]，同时，通
过定制容器镜像可以使得开发和生产环境更加容易迁移[@boettiger_introduction_2015_journalarticle]。

Unikernel是另一种针对于云计算的操作系统解决方案[@madhavapeddy_unikernels:_2013_conferencepaper]，
Unikernel将操作系统完全组件化，也称为“库操作系统”，内核完全模块化，例如网络协议栈、IO驱动、
文件系统等都是可以拆分出去的模块，这种方式实现了最大化的定制。Unikernel通过采取运行在Xen上的办
法解决了硬件的驱动适配问题，但是，与现有的涉及到POSIX API的应用程序完全不兼容，这就意味着例如
MirageOS这样的Unikernel在实用化过程中将面临非常大的挑战，尽管有Jitsu
[@madhavapeddy_jitsu:_2015_conferencepaper]这样的沟通Unikernel和运行在Xen上的传统虚拟机的中间
件，Unikernel仍然很难达到例如Docker[@merkel_docker:_2014_journalarticle]、Core OS
[@surana_coreos:_2015_presentation]这样广泛的部署与应用。

容器的进程分组控制
------------------

现今广泛应用的容器系统Docker的核心组件Libcontainer的实现依赖传统的Linux内核所提供的进程控制组
（CGroup）和命名空间（Namespace）机制。CGroup（Control Group）是Linux内核提供的一种隔离进程组，
限制进程的物理资源使用的机制。Control Group的设计如图\ref{fig:cgroup_hierarchy}。CGroup将系统
的硬件资源分为数个子系统，包括设备IO、CPU和内存等等。可以限制资源是否可用、资源的使用数量和使
用优先级。Linux巧妙地将表示资源的子系统以及进程组与虚拟文件系统（VFS）的目录结构对应起来，
`/sys/fs/cgroup/`目录下包含的每个文件夹都是系统能够支持的一个子系统。每个目录下包含数个虚拟文件，
通过改变这些文件里的内容可以配置CGroup的属性。

![Linux Control Groups \label{fig:cgroup_hierarchy}](images/cgroup_hierarchy.png)

在CGroup之前，Linux内核已经有cpusets和UserBeanCounters等努力尝试做进程分组[@menage_linux_2004_document]，
进程的分组管理和调度也是容器的核心。CGroup中，任务进程的资源使用受到所在的控制组的设定的制约，
一个控制组中的任务进程创建子任务进程（`fork`）时，该子任务自动也成为其父进程所在所在cgroup的成
员，受到该cgroup的资源使用限制。Linux中，管理进程的数据结构是`task_struct`，其中的`cgroups`指针
指向一个`css_set`结构，每一个`cgroup_subsys_state`对象对应一个在内核中注册的特定子系统，每个
`css_set`包含多个指向不同的`cgroup_subsys_state`的指针。每一个`cgroup_subsys_state`结构体中有一
个只想`cgroup`结构的指针，表示进程所在的控制组。这样就将进程与控制组的信息关联起来。每个`cgroup`
结构体中包含`parent`指针以及`children`和`sibling`数组，用于表示这个控制组在整个层级结构中的位置。

CGroup为容器提供了限制资源使用的能力，容器起到的上下文隔离的能力则依赖于Linux内核的Namespace
机制。Namespace将传统的全局资源变为某个命名空间的局域资源，例如PID、IPC等，一个命名空间中运
行的程序会将所在命名空间的视图当作全局视图，这样不同容器之间的程序不可见，也不能通信，这种隔
离机制避免了不同容器中进程的相互干扰，起到了很好的隔离作用。

课题内容
========

架构方案
--------

本课题的方案中，结合seL4内核本身的特性，进程分组控制以服务的形式运行，当需要创建、配置和销
毁进程控制组，以及启动某个控制组中启动任务进程时，都通过IPC向服务进程发出请求。进程控制组服
务进程可以管理多个控制组，每个组中可以同时运行多个任务进程，这些任务进程同时收到所在进程控
制组的资源配置制约。同时，每一个控制组本身具有层级结构，子控制组可以支配的资源受到父控制组
的限制，图\ref{fig:control_cgroup_hierarchy}描述了其逻辑上的层级结构。seL4以线程作为执行和
调度的单位[@trustworthy_systems_team_sel4_2016_document]，进程控制组服务进程是一个普通的seL4
线程，通过设置线程控制块（TCB）的Capability从seL4获取资源。每一个控制组中的所有任务进程都由
进程控制组服务进程根据相应的配置来设置相关的Capability（例如CPU，内存、设备IO）并启动，同时
在服务进程中注册信息，服务进程的守护线程可以根据设定（例如超时）来挂起、重启和终止任务进程。
进程控制组包括服务进程本身和进程组的静态和动态配置程序加载、资源使用限制和隔离、运行和管理
控制组以及其中的任务进程三个部分。

![进程控制组的层级结构 \label{fig:control_cgroup_hierarchy}](images/control_cgroup_hierarchy.png)

### 加载与配置

如果没有文件系统模块，将要在微内核上运行的程序的二进制代码打包到ROM中。seL4内核本身提供的因
此，需要一个动态地从ROM中读取程序及其配置的启动器。这个启动器可以从ROM中加载ELF二进制数据到
内存中，然后启动该进程，同时，还需要读取打包到ROM中的与目标任务进程相关的配置文件中的内容，
同时根据进程控制组本来的设置来确定能够分配给该进程的资源上限。

### 限制和隔离机制

seL4使用“Capability”的概念来描述内存、IO等资源，通过设置任务进程的Capability，很容易实现对
进程控制组中的任务进程的内存和IO资源限制。而对于CPU的使用限制，当前seL4不支持多核，CPU的限制
仅仅需要考虑对CPU使用率的限制，这可以通过调度策略来实现。

隔离机制的实现有两种思路。首先，对于微内核，进程之间通过IPC进行通信，通过进程控制组进程转发
IPC，因此可以通过进程控制组服务进程转发任务进程的IPC系统调用，进程控制组服务进程保留有其中的
所有的任务进程的信息，它可以判断任务进程的IPC是发给同一个控制组内的进程的还是所在控制组外的进
程的。另一种思路，参考Linux内核的做法，修改seL4内核本身的线程控制块（TCB），在创建进程控制组
与在进程控制组中创建任务进程时，在seL4内核中注册相应的信息，通过内核本身来确保一个进程控制组
内的任务进程不会影响所在控制组外的进程和其他控制组中的进程。与第一种方案相比，第二种方案的隔
离实现地更为彻底，但是会影响到seL4内核经过了形式化验证以保证完全的正确性这一优良的特性。

### 控制机制

微内核架构中，内核模块作为单独的进程运行，它们之间通过进程间通信机制（IPC）来传递消息，seL4
的IPC机制不仅通过形式化验证保证了其正确性，而且性能方面也优化地非常好，在真实硬件上能够做到
小于$1\mu s$的延迟[@elphinstone_l3_2013_conferencepaper]，因此，seL4内核的IPC机制非常适合用
来做同一个控制组中不同任务进程之间的通信。但是，本课题将结合seL4的本身的IPC特性设计和实现一个
易于使用的信号槽（signal-slot）机制用于同一个进程控制组中的进程之间的任务进程的消息传递、协
作与同步控制。同时，进程控制组服务进程本身也需要通过这一机制来管理和控制在进程控制组中运行的
程序（例如取消超时的任务）。

### API

Linux系统中，控制组机制（CGroup）以VFS的形式存在，可以通过操作CGroup在VFS中的目录的形式操作
CGroup，Linux有VFS而seL4内核中没有，因此，只能像libcgroup[@singh_libcg_2015_document]那样对
CGroup机制的功能座一层抽象，提供一套可编程的API来配置CGroup。

难点
----

对于进程控制组来说，很关键的一点在于其安全性，主要包括一下两点：

1. 不会对主机造成影响
2. 不会对其他进程控制组造成影响

而常见的容器如Docker等与虚拟机相比仍然存在的潜在的安全问题，原因包括共用内核、Linux内核的
Namespace不够完善等。相比之下，seL4的Capability机制的正确性是可以保证的，特别在内存方面，进程
控制组机制可以对运行于控制组中的任务进程做非常细致的限制，微内核中进程之间的通信只能依靠IPC进
行，因此，本课题设计和实现的进程控制组可以达到更高的安全要求。

此外，性能也是考量进程控制组机制的一个关键因素。seL4内核本身在IPC方面有着优异的表现
[@elphinstone_l3_2013_conferencepaper]，进程控制组服务进程转发IPC的模块也可以使用元编程的方式，
通过编译器代码生成来减少额外的开销。本课题也将参考[@varghese_container-based_2016_conferencepaper]
等设计合理的Benchmark来评估系统的性能表现。

预期成果
========

根据项目需求以及研究的具体内容，本论文预期获得一个基于seL4上的进程控制组组件、针对该机制的测试
用例、性能剖析和展示程序，以及各类相关文档若干，具体包括

+ 完成的可运行程序
+ 测试用例和安全性相关的评估用例
+ 性能剖析程序和结果分析
+ API文档和使用示例

时间安排
========

根据项目的内容与难度，项目具体的工作计划如表\ref{tab:project-schedule}所示。项目
进行期间，将根据项目的实际进展对时间安排做出微调。

: 进度安排表 \label{tab:project-schedule}

---------------   ---------------------------------
2016.10-2016.12   调研
2017.01-2017.02   完成进程组机制
2017.02-2017.03   完成资源配置与管理机制
2017.03-2017.04   API封装、测试及Benchmark
2017.04-2017.05   应用功能展示
---------------   ---------------------------------
